{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Quem Somos?","text":"<p>Boas vindas ao site do N\u00facleo de Viv\u00eancias, Estudos e Lutas de (Ex-)bolsistas do Brasil no Exterior.</p> <p>O N\u00facleo \u00e9 um coletivo que busca discutir e elaborar propostas de curto, m\u00e9dio e longo prazos que possam inovar os mecanismos existentes de mobiliza\u00e7\u00e3o de bolsistas e ex-bolsistas para fortalecer a estrat\u00e9gia de internacionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o brasileiras. </p> <p>Adicionalmente, o N\u00facleo busca ser uma refer\u00eancia para a di\u00e1spora cient\u00edfica brasileira, representar e defender os direitos e interesses de bolsistas e ex-bolsistas brasileiros no exterior.</p> <p>O N\u00facleo tamb\u00e9m \u00e9 um espa\u00e7o de acolhimento, troca de experi\u00eancias e apoio para  bolsistas e ex-bolsistas do Brasil no exterior, bem como familiares.</p> <p>Veja como fazer parte do N\u00facleo na p\u00e1gina Fa\u00e7a Parte.</p>"},{"location":"SUPPORT/","title":"Contato","text":"<p>Voc\u00ea pode entrar em contato conosco atrav\u00e9s dos seguintes canais:</p> <ul> <li> e-mail - nucleo.exbolsistas@gmail.com</li> <li> GitHub issues</li> </ul> <p>Voc\u00ea tamb\u00e9m nos encontra nas seguintes redes sociais:</p> <ul> <li> Mastodon - @exbolsistas@bolha.us</li> <li> Bluesky - @exbolsistas.bsky.social</li> <li> Twitter/X - @exbolsistas</li> <li> Instagram - @exbolsistas</li> <li> Facebook</li> </ul> <p>Caso voc\u00ea tenha encontrado algum problema com o site, voc\u00ea pode report\u00e1-lo atrav\u00e9s de uma GitHub issue ou por email.</p>"},{"location":"atua%C3%A7%C3%A3o/","title":"Atua\u00e7\u00e3o do N\u00facleo","text":"<p>Atuamos junto \u00e0s ag\u00eancias p\u00fablicas de fomento (e.g., CNPq, CAPES), parlamentares e atores pol\u00edticos. Conhe\u00e7a mais nas p\u00e1ginas Eventos e Reuni\u00f5es e Documentos.</p> <p>Atuamos tamb\u00e9m em parceria com outras redes de (ex-)bolsistas e pesquisadores e organiza\u00e7\u00f5es, conhe\u00e7a mais na p\u00e1gina Redes e Parcerias.</p>"},{"location":"desenrola-brazil/","title":"Desenrola Brazil com Z","text":"<p>O Desenrola Brazil com Z \u00e9 uma proposta de programa de incentivo \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o entre ex-bolsistas da CAPES e do CNPq que, atrav\u00e9s do Ci\u00eancia sem Fronteiras, acessaram bolsas de estudos no exterior e encontram-se irregulares, inadimplentes ou com d\u00edvida junto \u00e0quelas ag\u00eancias de fomento.</p> <p>Inspirado no Desenrola Brasil, que objetivou recuperar condi\u00e7\u00f5es financeiras de cidad\u00e3os inadimplentes, atrav\u00e9s do incentivo \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas de pessoas f\u00edsicas que est\u00e3o inscritas em cadastros de servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, o Desenrola Brazil com Z busca contribuir para a regulariza\u00e7\u00e3o de ex-bolsistas brasileiros junto aos \u00f3rg\u00e3os competentes.</p> <p>Esta proposta vem ao encontro da busca de solu\u00e7\u00f5es para cidad\u00e3os brasileiros pelo Governo Federal, estejam eles no pa\u00eds ou no exterior, fomentando a integra\u00e7\u00e3o de iniciativas governamentais \u00e0s necessidades da sociedade, no que tange os conhecimentos cient\u00edficos e seus benef\u00edcios pr\u00e1ticos.</p>"},{"location":"desenrola-brazil/#documentos","title":"Documentos","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do Desenrola Brazil com Z na 2a COMIGRAR (Confer\u00eancia Nacional de Migra\u00e7\u00f5es, Ref\u00fagio e Apatridia)</li> </ul>"},{"location":"documentos/","title":"Documentos","text":"<p>Aqui publicamos links dos documentos criados pelo N\u00facleo.</p> Documento Descri\u00e7\u00e3o Carta de apresenta\u00e7\u00e3o do n\u00facleo Relat\u00f3rio sobre o question\u00e1rio \u201cSitua\u00e7\u00e3o atual de ex-bolsistas no exterior\u201d, Junho de 2025 Question\u00e1rio sobre a situa\u00e7\u00e3o de ex-bolsistas, focado nos temas de obriga\u00e7\u00f5es e nova\u00e7\u00e3o. Resultados - Pesquisa di\u00e1spora cient\u00edfica brasileira Slides com resultados resumidos do question\u00e1rio elaborado pelo n\u00facleo e respondito por 312 ex-bolsistas, em 2023. Os slides foram apresentados no Col\u00f3quio Di\u00e1sporas Cient\u00edficas, em 19 de abril de 2024. Desenrola Brazil com Z P\u00e1gina com informa\u00e7\u00e3o e documentos sobre a proposta do programa Desenrola Brazil com Z, que visa regularizar a situa\u00e7\u00e3o de ex-bolsistas."},{"location":"documentos/#comunicacao-institucional","title":"Comunica\u00e7\u00e3o Institucional","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o listamos comunicados oficiais enviados a institui\u00e7oes.</p> \ud83d\uddd3\ufe0f Data Comunica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o 09 de Junho de 2025 Of\u00edcio - Nova\u00e7\u00e3o - Reconhecimento de atividades anteriores Of\u00edcio solicitando a revis\u00e3o das portarias de nova\u00e7\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o ao Art. 7o \u00a72o, para que sejam aceitas atividades realizadas de forma expont\u00e2nea, anteriores \u00e0 um acordo de nova\u00e7\u00e3o firmado. 10 de Fevereiro de 2025 Of\u00edcio p\u00f3s-reuni\u00e3o para SecexConsenso, TCU Of\u00edcio contento um resumo da situa\u00e7\u00e3o e principais problems enfrentados por ex-bolsitas, enviado \u00e0 SecexConseno, TCU, ap\u00f3s reuni\u00e3o. 08 de Dezembro de 2024 Of\u00edcio - Nova\u00e7\u00e3o - Sugest\u00e3o sobre v\u00ednculo institucional de ex-bolsistas Of\u00edcio sugerindo que seja removida da avalia\u00e7\u00e3o de propostas de nova\u00e7\u00e3o o v\u00ednculo institucional do ex-bolsisita como crit\u00e9rio. Muitos ex-bolsistas n\u00e3o prop\u00f5es atividades relacionadas ao seu v\u00ednculo institucional devido \u00e0, por exemplo, falta de instabilidade."},{"location":"estatuto/","title":"Estatuto do N\u00facleo de Viv\u00eancias, Estudos e Lutas de Bolsistas e Ex-bolsistas do Brasil no Exterior","text":"<p>Informe</p> <p>Aqui voc\u00ea encontra uma c\u00f3pia do conte\u00fado da publica\u00e7\u00e3o oficial do estatuto (2024-11-23 - Estatuto do N\u00facleo.pdf). Caso hajam diferen\u00e7as, vale a vers\u00e3o oficial.</p> <p>Este documento, de natureza p\u00fablica, estabelece a estrutura de governan\u00e7a e o c\u00f3digo de conduta do N\u00facleo de Viv\u00eancias, Estudos e Lutas de Bolsistas e Ex-bolsistas do Brasil no Exterior e serve como termo de ades\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o de integrantes do N\u00facleo.</p>"},{"location":"estatuto/#historico","title":"Hist\u00f3rico","text":"<p>O N\u00facleo foi fundado em 2021, sendo resultado da forma\u00e7\u00e3o Nova Primavera da Escola Nacional de Forma\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do Partido dos Trabalhadores (PT), por militantes ligados ao N\u00facleo do PT de Boston - EUA/Canad\u00e1 e simpatizantes do Partido, que tamb\u00e9m s\u00e3o ex-bolsistas de ag\u00eancias de fomento brasileiras no exterior. Foi constatada a necessidade de organiza\u00e7\u00e3o de ex-bolsistas no exterior frente \u00e0s r\u00edgidas cobran\u00e7as e pouca abertura ao di\u00e1logo das ag\u00eancias brasileiras com ex-bolsistas, em especial com quem descumpriu a obriga\u00e7\u00e3o de retornar e permanecer no Brasil por tempo determinado ap\u00f3s a conclus\u00e3o da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (interst\u00edcio). O N\u00facleo n\u00e3o tem v\u00ednculo formal com o PT ou qualquer outro partido pol\u00edtico.</p>"},{"location":"estatuto/#missao","title":"Miss\u00e3o","text":"<p>O N\u00facleo de Viv\u00eancias, Estudos e Lutas de Ex-bolsistas do Brasil no Exterior (daqui em diante referido como \u201cN\u00facleo\u201d) \u00e9 um coletivo que busca discutir e elaborar propostas de curto, m\u00e9dio e longo prazos que possam inovar os mecanismos existentes de mobiliza\u00e7\u00e3o de bolsistas e ex-bolsistas para fortalecer a estrat\u00e9gia de internacionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o brasileiras. O N\u00facleo atua principalmente junto \u00e0s ag\u00eancias p\u00fablicas de fomento, parlamentares, atores pol\u00edticos e pesquisadores no Brasil e da di\u00e1spora.</p> <p>Adicionalmente, o N\u00facleo busca ser uma refer\u00eancia para a di\u00e1spora cient\u00edfica brasileira, representar e defender os direitos e interesses de bolsistas e ex-bolsistas brasileiros no exterior.</p> <p>O N\u00facleo tamb\u00e9m \u00e9 um espa\u00e7o de acolhimento, troca de experi\u00eancias e apoio para  bolsistas e ex-bolsistas do Brasil no exterior, bem como familiares.</p>"},{"location":"estatuto/#integrantes","title":"Integrantes","text":"<p>Podem ser integrantes do N\u00facleo bolsistas e ex-bolsistas de ag\u00eancias de fomento brasileiras com bolsas no exterior, assim como familiares e outras pessoas pr\u00f3ximas impactadas pela situa\u00e7\u00e3o de ex-bolsistas.</p> <p>O ingresso no N\u00facleo \u00e9 condicionado ao preenchimento do formul\u00e1rio de ingresso, que deve conter pelo menos o nome completo e link para o curr\u00edculo lattes, assim como informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a manuten\u00e7\u00e3o dos integrantes nas ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o. Ao ingressar no N\u00facleo, a nova pessoa integrante concorda em seguir as normas deste estatuto, bem como altera\u00e7\u00f5es posteriores do mesmo.</p> <p>Pelo menos duas pessoas do N\u00facleo s\u00e3o respons\u00e1veis por verificar regularmente os formul\u00e1rios e por adicionar os novos integrantes. Essas pessoas podem ser quaisquer integrantes que se responsabilizem em verificar regularmente o recebimento de formul\u00e1rios. Quando uma pessoa respons\u00e1vel n\u00e3o puder realizar essa atividade, deve comunicar ao N\u00facleo, e outra pessoa integrante dever\u00e1 assumir esta fun\u00e7\u00e3o.</p> <p>Se a pessoa integrante desejar o desligamento do N\u00facleo, deve enviar mensagem pelo grupo de Whatsapp ou para o email do N\u00facleo pedindo que seus contatos sejam retirados dos canais de comunica\u00e7\u00e3o do N\u00facleo. Se a pessoa integrante sair do grupo de Whatsapp sem pedir desligamento, n\u00e3o ser\u00e1 considerada formalmente desligada. Nesse caso, o N\u00facleo n\u00e3o tem a obriga\u00e7\u00e3o de garantir a remo\u00e7\u00e3o de seus dados pessoais.</p> <p>Um recadastramento das pessoas integrantes dever\u00e1 ser realizado a cada dois anos, sendo o primeiro per\u00edodo de recadastramento o m\u00eas de Outubro de 2025.</p>"},{"location":"estatuto/#governanca-e-conduta","title":"Governan\u00e7a e Conduta","text":"<ul> <li>N\u00e3o ser\u00e1 admitido, tanto nas reuni\u00f5es quanto nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o internos e externos, o uso de insultos ou discurso de \u00f3dio, racismo ou outros tipos de discrimina\u00e7\u00e3o.</li> <li>O f\u00f3rum maior de decis\u00e3o \u00e9 a reuni\u00e3o plen\u00e1ria, sendo poss\u00edvel e recomendada a participa\u00e7\u00e3o de todas as pessoas integrantes do N\u00facleo.</li> <li>\u00c9 de responsabilidade de cada integrante acompanhar as pautas da reuni\u00e3o da plen\u00e1ria quando sua participa\u00e7\u00e3o na mesma n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel.</li> <li>Sempre que poss\u00edvel, deve-se buscar o consenso nas decis\u00f5es do N\u00facleo. Quando n\u00e3o houver consenso ap\u00f3s debate, a decis\u00e3o ser\u00e1 tomada por vota\u00e7\u00e3o durante a reuni\u00e3o por maioria simples. </li> <li>Nos casos de quest\u00f5es que necessitam uma decis\u00e3o entre reuni\u00f5es plen\u00e1rias, consultas poder\u00e3o ser feitas aos integrantes do N\u00facleo por meio de enquete via whatsapp, email, google forms ou outros canais de comunica\u00e7\u00e3o.</li> <li>O N\u00facleo se organiza em Grupos de Trabalhos (GTs). Uma lista atualizada com os GTs e informa\u00e7\u00f5es-chave sobre cada um deles deve ser mantida e publicada nos meios de comunica\u00e7\u00e3o. </li> <li>Cada GT, sempre que poss\u00edvel, deve buscar consenso nas tomadas de decis\u00e3o relativas ao GT. </li> <li>Cada GT deve apresentar atividades realizadas e decis\u00f5es internas relevantes nas reuni\u00f5es plen\u00e1rias do N\u00facleo.  </li> <li>A cria\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o de cada GT devem ser discutida e aprovada em reuni\u00e3o plen\u00e1ria.</li> <li>Cada GT deve eleger duas pessoas como para seu secretariado, que representem o GT. Isso n\u00e3o significa, contudo, que essas pessoas tomam decis\u00f5es de forma unilateral no GT.</li> <li>O encerramento ou suspens\u00e3o de GTs pode ser decidido tanto em reuni\u00e3o plen\u00e1ria quanto pelos membros do GT e deve ser comunicado em reuni\u00e3o plen\u00e1ria e atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o do grupo.</li> <li>Em situa\u00e7\u00f5es de conflito que atrapalhem o funcionamento do N\u00facleo, conforme decis\u00e3o em plen\u00e1ria, um comit\u00ea de media\u00e7\u00e3o ser\u00e1 formado. Quest\u00f5es de conflito ser\u00e3o mediadas por um comit\u00ea formado por duas pessoas volunt\u00e1rias ou apontadas pelo N\u00facleo. O comit\u00ea poder\u00e1 consultar outros integrantes que n\u00e3o tenham conflito com as partes. Em caso de n\u00e3o resolu\u00e7\u00e3o, o comit\u00ea encaminhar\u00e1 o parecer para a reuni\u00e3o plen\u00e1ria do N\u00facleo. Caso a situa\u00e7\u00e3o conflituosa ocorra em um canal de discuss\u00e3o coletiva, qualquer pessoa do N\u00facleo pode solicitar que a troca de mensagem entre as partes em conflito seja interrompida e que se forme o comit\u00ea de media\u00e7\u00e3o. </li> <li>O n\u00e3o cumprimento do estatuto ser\u00e1 pass\u00edvel de advert\u00eancia. A continuidade do comportamento fora do estatuto pode acarretar na exclus\u00e3o do N\u00facleo. As eventuais propostas de advert\u00eancia e exclus\u00e3o ser\u00e3o avaliadas e decididas no \u00e2mbito das reuni\u00f5es plen\u00e1rias.</li> <li>\u00c9 de responsabilidade de cada integrante ler e cumprir o estatuto, al\u00e9m de acompanhar a minuta das reuni\u00f5es plen\u00e1rias.</li> </ul>"},{"location":"estatuto/#reunioes-plenarias","title":"Reuni\u00f5es Plen\u00e1rias","text":"<ul> <li>Reuni\u00f5es plen\u00e1rias acontecem virtualmente a cada duas semanas.</li> <li>O qu\u00f3rum para tomada de decis\u00e3o nas reuni\u00f5es plen\u00e1rias \u00e9 de 5 pessoas ou setenta por cento (70%) da m\u00e9dia do quorum das \u00faltimas tr\u00eas (3) reuni\u00f5es, o que for maior.</li> <li>A coordena\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es e tomada de notas \u00e9 de responsabilidade coletiva de todas as pessoas presentes na reuni\u00e3o.</li> <li>Mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frequ\u00eancia, data e/ou hor\u00e1rio dessas reuni\u00f5es ser\u00e3o decididas em reuni\u00f5es plen\u00e1rias ou extraordin\u00e1rias. Apenas em caso de for\u00e7a maior, uma mudan\u00e7a poder\u00e1 ser discutida e decidida no grupo de WhatsApp, por exemplo, cancelamento de reuni\u00f5es ou mudan\u00e7as de hor\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"estatuto/#seguraca-de-informacao","title":"Segura\u00e7a de Informa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a opera\u00e7\u00e3o do N\u00facleo s\u00e3o utilizadas diversas ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fado.</p> <p>Como regra geral, o acesso privilegiado \u00e0s ferramentas (e.g., acesso como administrador) deve ser provido apenas quando necess\u00e1rio para execu\u00e7\u00e3o de tarefas e fun\u00e7\u00f5es.</p> <p>As informa\u00e7\u00f5es mantidas pelo N\u00facleo (e.g. documentos no google drive) devem observar as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>P\u00fablica: Informa\u00e7\u00f5es que podem ser compartilhar com qualquer pessoa de fora do N\u00facleo</li> <li>Interna: Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis apenas \u00e0s pessoas integrantes do N\u00facleo; e</li> <li>Confidencial: Informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis (e.g., contendo informa\u00e7\u00f5es pessoais, como a lista de integrantes do N\u00facleo) dispon\u00edveis apenas \u00e0s pessoas integrantes do N\u00facleo que necessitem da informa\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o de tarefas, previamente apontadas atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o adequados</li> </ul> <p>O acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es confidenciais e acesso privilegiado a ferramentas deve sempre ser justificado e documentado. A classifica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o deve ser sempre clara.</p> <p>As senhas de acesso a ferramentas devem ser alteradas pelo menos uma vez por ano. As senhas devem ser compartilhadas apenas quando as tarefas a serem realizadas n\u00e3o sejam poss\u00edveis atrav\u00e9s de delega\u00e7\u00e3o de acesso.</p>"},{"location":"estatuto/#canais-de-comunicacao-interna-organizacional","title":"Canais de Comunica\u00e7\u00e3o Interna (organizacional)","text":"<ul> <li>Para a comunica\u00e7\u00e3o interna, o N\u00facleo utiliza 2 (dois) canais principais: comunidade no Whatsapp e lista de emails (GoogleGroups)</li> <li>Sobre a comunidade de Whatsapp: <ul> <li>A administra\u00e7\u00e3o da comunidade e do grupo principal no WhatsApp ser\u00e1 determinada em reuni\u00e3o plen\u00e1ria. </li> <li>A administra\u00e7\u00e3o envia para ex-bolsistas e pessoas afetadas com interesse em participar do N\u00facleo o question\u00e1rio a ser completado antes do ingresso no N\u00facleo, com exce\u00e7\u00e3o de pessoas convidadas que n\u00e3o s\u00e3o ex-bolsistas e que ser\u00e3o aprovadas na reuni\u00e3o plen\u00e1ria.</li> <li>Diferentes grupos comp\u00f5em a comunidade Whatsapp, al\u00e9m do canal de an\u00fancios.</li> <li>Pessoas ou organiza\u00e7\u00f5es externas convidadas (como a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Graduandos - ANPG, representantes das ag\u00eancias de fomento) podem participar de grupos de trabalho designados.</li> <li>As secretarias (ou secretariados) de cada GT ser\u00e3o respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o do grupo de trabalho. </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"estatuto/#reunioes-extraordinarias-e-com-pessoas-externas","title":"Reuni\u00f5es Extraordin\u00e1rias e com Pessoas Externas","text":"<ul> <li>A organiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es do N\u00facleo com pessoas externas deve ser aprovada em reuni\u00e3o plen\u00e1ria, ou em GT, desde que o tema da reuni\u00e3o esteja de acordo com a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do GT.</li> <li>Se n\u00e3o houver um limite imposto pelas pessoas externas ao N\u00facleo sobre o n\u00famero de pessoas que podem participar da reuni\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o de todas as pessoas integrantes do N\u00facleo nas reuni\u00f5es, mesmo que apenas como ouvintes, dever\u00e1 ser privilegiada. Caso haja limite, a participa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser decidida nos canais de comunica\u00e7\u00e3o apropriados.</li> <li>Sempre que poss\u00edvel, haver\u00e1 rota\u00e7\u00e3o na coordena\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com pessoas externas, dando oportunidade para que diferentes pessoas integrantes do N\u00facleo coordenem as reuni\u00f5es.</li> <li>Sempre que houver condi\u00e7\u00f5es (tempo h\u00e1bil), as din\u00e2micas e o conte\u00fado dos encontros externos ser\u00e3o discutidos e acordados coletivamente, preferencialmente em uma reuni\u00e3o preparat\u00f3ria.</li> <li>Reuni\u00f5es externas devem respeitar a din\u00e2mica planejada anteriormente \u00e0 reuni\u00e3o. Apenas as pessoas que participaram da reuni\u00e3o preparat\u00f3ria e/ou da constru\u00e7\u00e3o coletiva do conte\u00fado da pauta devem se pronunciar durante a reuni\u00e3o com pessoas externas. Quem n\u00e3o participar da reuni\u00e3o preparat\u00f3ria poder\u00e1 apenas participar da reuni\u00e3o na modalidade \u201couvinte\u201d e ajudar na tomada de notas.</li> <li>Sempre que poss\u00edvel, as minutas das reuni\u00f5es ser\u00e3o coletadas por uma ou mais pessoas integrantes do N\u00facleo nos documentos compartilhados.</li> </ul>"},{"location":"estatuto/#atividades-e-eventos-representando-o-nucleo","title":"Atividades e Eventos Representando o N\u00facleo","text":"<ul> <li>Sempre que poss\u00edvel, atividades ou eventos externos que requerem participa\u00e7\u00e3o de pessoas do N\u00facleo devem ser acordadas entre integrantes do N\u00facleo em reuni\u00e3o plen\u00e1ria.<ul> <li>Deve ser acordada a participa\u00e7\u00e3o na atividade e evento</li> <li>Devem ser acordadas as pessoas integrantes do N\u00facleo que participar\u00e3o da atividade</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"estatuto/#privacidade","title":"Privacidade","text":"<ul> <li>Nenhuma informa\u00e7\u00e3o sobre integrantes do N\u00facleo ou sobre o conte\u00fado discutido internamente dever\u00e1 ser comunicado a pessoas externas ao N\u00facleo sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das pessoas implicadas</li> <li>Em geral o N\u00facleo observar a legisla\u00e7\u00e3o vigente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade (e.g., Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados, LGPD - LEI N\u00ba 13.709, DE 14 DE AGOSTO DE 2018)</li> </ul>"},{"location":"estatuto/#publicacoes-nas-redes","title":"Publica\u00e7\u00f5es nas Redes","text":"<ul> <li>Pelo menos duas pessoas integrantes do N\u00facleo, a serem escolhidas  em reuni\u00e3o plen\u00e1ria,  devem ser respons\u00e1veis pelas publica\u00e7\u00f5es do N\u00facleo em m\u00eddias sociais.</li> <li>As publica\u00e7\u00f5es devem ser acordadas por pelo menos duas pessoas integrantes do N\u00facleo ou pelo Grupo de Trabalho de Comunica\u00e7\u00e3o. </li> </ul>"},{"location":"estatuto/#comunicacao-externa","title":"Comunica\u00e7\u00e3o Externa","text":"<ul> <li>Comunica\u00e7\u00f5es e atividades externas representando o N\u00facleo devem representar o interesse do N\u00facleo, e, sempre que  poss\u00edvel, essas comunica\u00e7\u00f5es e atividades devem ser discutidas com integrantes do N\u00facleo anteriormente a comunica\u00e7\u00e3o ou atividade a ser realizada, se poss\u00edvel em reuni\u00e3o plen\u00e1ria.</li> <li>As comunica\u00e7\u00f5es externas do N\u00facleo devem ser feitas preferencialmente usando o email do N\u00facleo ou grupo de Whatsapp do N\u00facleo a fim de que seja mantido um registro das comunica\u00e7\u00f5es.</li> <li>Caso alguma comunica\u00e7\u00e3o que envolva assuntos discutidos no grupo seja feita atrav\u00e9s de um ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o pessoal de alguma pessoa integrante do N\u00facleo, esta dever\u00e1 relatar ou compartilhar a comunica\u00e7\u00e3o com os demais.</li> </ul>"},{"location":"estatuto/#mudancas-no-estatuto","title":"Mudan\u00e7as no Estatuto","text":"<p>Este estatuto somente sofrer\u00e1 altera\u00e7\u00f5es ap\u00f3s discuss\u00e3o em reuni\u00f5es espec\u00edficas para esse fim. Essa reuni\u00e3o ser\u00e1 convocada atrav\u00e9s de aprova\u00e7\u00e3o da convocat\u00f3ria em reuni\u00e3o plen\u00e1ria. Para que cada mudan\u00e7a seja aprovada, ser\u00e1 necess\u00e1rio um n\u00famero m\u00ednimo de 10 votantes ou setenta por cento (70%) do n\u00famero de participantes \u00fanicos das \u00faltimas cinco (5) reuni\u00f5es, o que for maior. Podem votar apenas pessoas integrantes do N\u00facleo que tenham participado de ao menos uma das cinco (5) reuni\u00f5es plen\u00e1rias mais recentes. Para ser aprovada, a proposta de altera\u00e7\u00e3o precisa de aprova\u00e7\u00e3o de pelo menos dois ter\u00e7os (\u2154) dos votos. A vota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 ass\u00edncrona e divulgada pelos canais de comunica\u00e7\u00e3o interna do N\u00facleo (lista de email e comunidade do Whatsapp) e deve ficar aberta por pelo menos sete (7) dias a partir da divulga\u00e7\u00e3o. A contagem de votos da reuni\u00e3o deve acontecer na primeira reuni\u00e3o plen\u00e1ria posterior ao fim do prazo da vota\u00e7\u00e3o. O resultado deve ser anunciado nos meios de comunica\u00e7\u00e3o do N\u00facleo.</p> <p>Este estatuto entra em vigor na data da sua aprova\u00e7\u00e3o. O Estatuto ser\u00e1 divulgado nos canais apropriados e ser\u00e1 tacitamente aprovado pelas pessoas integrantes do N\u00facleo. Caso n\u00e3o concordem, integrantes podem se desvincular do N\u00facleo, de acordo com as regras expressas neste Estatuto.</p> <p>Aprovado na Reuni\u00e3o plen\u00e1ria virtual, 23 de novembro de 2024, com qu\u00f3rum de 6 integrantes.</p>"},{"location":"eventos-reunioe/","title":"Eventos e Reuni\u00f5es","text":"<p>Nota</p> <p>Esta p\u00e1gina ainda est\u00e1 incompleta.</p> <p>Nesta p\u00e1gina registramos as participa\u00e7\u00f5es do N\u00facleo em reuni\u00f5es com entes pol\u00edticos e/ou pessoas de interesse, bem como a participa\u00e7\u00e3o em eventos.</p>"},{"location":"eventos-reunioe/#eventos","title":"Eventos","text":"\ud83d\uddd3\ufe0f Data Evento Informa\u00e7\u00f5es adicionais 25 de Julho de 2025 I Encontro da Rede Internacional de Colabora\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Pesquisadores e Estudantes Brasileiros pelo Mundo (RICAPEB2025) Webin\u00e1rio co-organizado pelo N\u00facleo. Apresenta\u00e7\u00e3o de Marlon Jos\u00e9 de Lima, CNPq. Link para grava\u00e7\u00e3o. 28 de Agosto de 2024 2\u00ba Webin\u00e1rio sobre o programa CONHECIMENTO BRASIL, chamada p\u00fablica n\u00ba 22/2024 - Apoio a Projetos em REDE com Pesquisadores Brasileiros no Exterior Webin\u00e1rio co-organizado pelo N\u00facleo. Apresenta\u00e7\u00e3o de Marlon Jos\u00e9 de Lima, CNPq. Link para grava\u00e7\u00e3o. 18-19 de Abril de 2024 Col\u00f3quio Di\u00e1sporas Cient\u00edficas e Colabora\u00e7\u00f5es Internacionais: Os Brasileiros no Exterior Link do evento, link para grava\u00e7\u00e3o, dia 1, link para grava\u00e7\u00e3o, dia 2, apresenta\u00e7\u00e3o do N\u00facleo no dia 2, em 25:58 27 de Mar\u00e7o de 2022 Encontro \"As Fronteiras do Programa Ci\u00eancia sem Fronteiras\" Link do programa do evento"},{"location":"eventos-reunioe/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"\ud83d\uddd3\ufe0f Data Reuni\u00e3o Informa\u00e7\u00f5es adicionais 10 de Julho de 2025 MP-TCU, Procurador Procurador Rodrigo Medeiros de Lima 07 de Maio de 2025 CAPES, Procuradora-Chefe da AGU junto \u00e0 ag\u00eancia e  Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Monitoramento de Resultados e Planejamento (CGMRP) 25 de Abril de 2025 AudEduca\u00e7\u00e3o, TCU 20 de Mar\u00e7o de 2025 Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU), Consultor Federal em Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia na Advocacia-Geral da Uni\u00e3o e Procuradoras-Chefe junto ao CNPq e \u00e0 CAPES 14 de Mar\u00e7o de 2025 SecexConsenso, AudEduca\u00e7\u00e3o, AudTCE, AudGovInova\u00e7\u00e3o, TCU 31 de Janeiro de 2025 Secret\u00e1rio Nicola Espinheira da Costa Khoury, Secret\u00e1rio de Controle Externo de Solu\u00e7\u00e3o Consensual e Preven\u00e7\u00e3o de Conflito (SecexConseno, Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, TCU) 19 de Outubro 2023 Reuni\u00e3o com Grupo de Trabalho Interinstitucional (CNPq, CAPES) Link para not\u00edcia no site da CAPES."},{"location":"fa%C3%A7a-parte/","title":"Fa\u00e7a Parte do N\u00facleo","text":"<p>Para se tornar um integrate no N\u00facleo, preencha o formul\u00e1rio de ingresso.</p> <p>O N\u00facleo re\u00fane ex-bolsistas e bolsistas de pesquisa no exterior, bem como seus familiares.</p> <p>Para saber mais, veja a p\u00e1gina Quem Somos.</p>"},{"location":"fa%C3%A7a-parte/#por-que-fazer-parte","title":"Por qu\u00ea fazer parte?","text":"<p>Ao se tornar integrante do N\u00facleo voc\u00ea ter\u00e1 acesso a f\u00f3rums de discuss\u00e3o com outros bolsistas e ex-bolsitas, e tamb\u00e9m aos documentos internos do N\u00facleo. </p> <p>Atualmente temos cerca de 160 integrantes, nosso forum principal de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma comunidade com diversos grupos no  WhatsApp e a nossa reuni\u00e3o plen\u00e1ria ordin\u00e1ria a cada duas semanas.</p>"},{"location":"redes-e-parceiros/","title":"Redes e Parcerias","text":"<p>Buscamos identificar e nos relacionar com diferentes organiza\u00e7\u00f5es e redes de pesquisadores com quem temos afinidade e causas em comum.</p> <p>Nesta p\u00e1gina listamos organiza\u00e7\u00f5es e redes que podem ser de interesse do N\u00facleo, e tamb\u00e9m de pesquisadores e/ou (ex-)bolsistas que residem ou residiram fora do Brasil.</p> <p>Caso voc\u00ea queira sugerir a adi\u00e7\u00e3o de alguma organiza\u00e7\u00e3o ou rede nessa p\u00e1gina, entre em contato conosco.</p>"},{"location":"redes-e-parceiros/#redes-de-pesquisadores-no-exterior","title":"Redes de pesquisadores no exterior","text":"Pa\u00eds/Cidade/Regi\u00e3o Rede  Alemanha Apoena  Espanha, Catalunha APEC  EUA, Boston PUB Boston  Fran\u00e7a APEB-FR  Fran\u00e7a, Paris PUB Paris  Reino Unido ABEP-UK"},{"location":"info-bolsistas/","title":"Informa\u00e7\u00f5es para Bolsistas","text":"<p>Nessa \u00e1rea do site disponibilizamos informa\u00e7\u00f5e \u00fateis para bolsistas e ex-bolsistas.</p>"},{"location":"info-bolsistas/conhecimento-brasil/","title":"Programa Conhecimento Brasil","text":"<p>O programa Conhecimento Brasil \u00e9 um programa do CNPq para atra\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de talentos e apoio a projetos em rede com pesquisadores brasileiros no exterior.</p> <p>At\u00e9 o momento houveram duas chamadas dentro do programa:</p> <ul> <li>Chamada CNPq/MCTI/FNDCT N\u00ba 21/2024 - Programa Conhecimento Brasil - Atra\u00e7\u00e3o e Fixa\u00e7\u00e3o de Talentos</li> <li>Chamada CNPq/MCTI/FNDCT N\u00ba 22/2024 - Programa Conhecimento Brasil - Apoio a Projetos em Rede com Pesquisadores Brasileiros no Exterior</li> </ul>"},{"location":"info-bolsistas/novacao/","title":"Nova\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nova\u00e7\u00e3o \u00e9 um termo jur\u00eddico onde uma obriga\u00e7\u00e3o pode ser substituida por outra.</p> <p>No contexto de bolsas no exterior o termo tipicamente se refere \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de retorno e perman\u00eancia no Brasil por per\u00edodo equivalente ao de consess\u00e3o da bolsa.</p> <p>A nova\u00e7\u00e3o \u00e9 atualmente regulamentada pelas seguintes normas:</p> <ul> <li>Portaria CNPQ N\u00ba 1.594, de 15 de Dezembro de 2023 (DOU<sup>1</sup>)</li> <li>Portaria CAPES N\u00ba 287, de 19 de Dezembro de 2023 (DOU<sup>1</sup>)</li> </ul>"},{"location":"info-bolsistas/novacao/#cnpq","title":"CNPq","text":"<p>Propostas de nova\u00e7\u00e3o podem ser submetinas ao CNPq a qualquer momento, exceto em caso de processos que j\u00e1 estejam instaurados no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU).</p>"},{"location":"info-bolsistas/novacao/#capes","title":"CAPES","text":"<p>Propostas de nova\u00e7\u00e3o podem ser submetinas \u00e0 CAPES apenas atrav\u00e9s de editais. At\u00e9 o momento houve apenas um edital, veja: Pol\u00edtica de Nova\u00e7\u00e3o para Bolsistas e Ex-Bolsistas no Exterior</p> <ol> <li> <p>Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o\u00a0\u21a9\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"info-bolsistas/regulamentacao/","title":"Regulamenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>As seguintes normal regulam os programas de bolsa no exterior:</p> <ul> <li>CNPq - Resolu\u00e7\u00e3o Normativa 007/2018</li> <li>GAB/CAPES - Portaria n\u00ba 289, de 28 de Dezembro de 2018</li> </ul>"}]}